\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[catalan]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{amstext}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{color} 
\usepackage{parskip}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{tikz}

\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\tikzset{square/.style={regular polygon,regular polygon sides=4,inner sep=4}}


\title{Anàlisi Nota B}
\date{}


\begin{document}
	
	
	\maketitle
	A la Nota B, Ada ens parla de la part de la màquina analítica dedicada a l'emmagatzematge de les dades. El mètode és similar a la manera que tenia la màquina diferencial de representar nombres: hi ha un conjunt d'eixos verticals amb engranatges que contenen els dígits del 0 al 9. L'engranatge de més avall representa les unitats, el superior les desenes, el següent les centenes, etc. Posa l'exemple següent: Si es vol introduir el nombre $1345$ en una d'aquestes columnes té els engranatges hauran d'estar en les posicions
	\[
	\begin{array}{c}
	1 \\
	3 \\
	4 \\
	5 \\
	\end{array}
	\]
	
	Per fer referència a aquestes columnes, s'utilitzarà la notació $V_n$, amb $n$ corresponent a la posició que ocupa la columna. Per representar-les, es proposa la notació següent:
	
	\[
	\begin{array}{c}
	V_n \\
	\tikz \node[draw,circle]{}; \\
	0 \\
	\vdots \\
	0 \\
	\tikz \node[draw,rectangle]{}; \\
	\end{array}
	\]
	
	$V_n$ indica la columna que es representa (explica que s'escull $V$ per \textbf{Variable}), la circumferència serveix per representar el signe del nombre, les posicions següents (que s'han indicat amb zeros)representen els engranatges i, finalment, el quadrat es reserva per a qualsevol anotació, com per exemple el símbol o combinació de símbols dels que la columna n'és el valor numèric. En la nota es dona el següent exemple: Siguin les quantitats $a=5$, $n=7$ i $x=98$. Això es representa amb
	
	\[
	\begin{array}{cccc}
	V_1 & V_2 & V_3 & V_4 \\
	\tikz \node[draw,circle,inner sep=1]{+}; & \tikz \node[draw,circle,inner sep=1]{+}; & \tikz \node[draw,circle,inner sep=1]{+}; & \tikz \node[draw,circle,inner sep=1]{+}; \\
	0 & 0 & 0 & 0 \\
	0 & 0 & 9 & 0 \\
	5 & 7 & 8 & 0 \\
	\tikz \node[draw,rectangle]{$a$}; & \tikz \node[draw,rectangle]{$n$}; & \tikz \node[draw,rectangle]{$x$}; & \tikz \node[draw,square]{}; \\
	\end{array}
	\]
	
	Ada explica que, amb aquests valors, es poden especificar diverses operacions: $ax^n$, $x^{an}$, $a \times n \times x$, $\frac{a}{n}x$, $a+n+x$, etc. La màquina, a part de necessitar instruccions sobre quines operacions ha de realitzar, necessita que s'indiqui on guardar el resultat. Per exemple, si d'entre totes aquestes operacions es vol calcular $ax^n$ amb els valors d'$a$, $x$ i $n$ donats anteriorment, s'haurà d'especificar que s'han de fer $7$ multiplicacions (sis per fer $98^7$ i una per fer $a\times 98^7$), que en l'article s'indiquen per \[(\times,\times,\times,\times,\times,\times,\times) \text{ o } 7(\times)\] Aquí es veu reflectit el que d'ha dit a la Nota A: s'està fent la mateixa operació en diferents objectes. Aquestes instruccions s'especificaran mitjançant les targetes d'operacions, que definiran com ha d'actuar el molí. Per a cada operació, el molí s'ha de posar en el mode corresponent, és a dir, si s'ha de realitzar una suma entre dos elements, el molí ha d'estar preparat per fer una suma, si la targeta indica una multiplicació. le molí s'ha de preparar per multiplicar. Pel que fa a les variables sobre les quals s'ha de realitzar una operació, hi ha les \textbf{targetes proveïdores o d'entrada}, que indiquen quines variables han d'entrar al molí, i les \textbf{targetes de sortida}, que indiquen a quina variable s'ha de guardar el resultat calculat pel molí. 
	
	En l'exemple concret anterior, les targetes d'operació indiquen que el molí s'ha de posar en estat de multiplicació $7$ vegades consecutives, però no donen cap informació d'on agafar les variables o on guardar-les.    
	
	Estudiem ara un exemple més complex: siguin les expressions $ax^n$ i $bpy$ posades segons la següent configuració:
	
		\[
	\begin{array}{ccccccccc}
	V_1 & V_2 & V_3 & V_4 & V_5 & V_6 & V_7 & V_8 & V_9 \\
	\tikz \node[draw,circle,inner sep=1]{+}; & \tikz \node[draw,circle,inner sep=1]{+}; & \tikz \node[draw,circle,inner sep=1]{+}; & \tikz \node[draw,circle,inner sep=1]{+}; & \tikz \node[draw,circle,inner sep=1]{+}; & \tikz \node[draw,circle,inner sep=1]{+}; & \tikz \node[draw,circle,inner sep=1]{+}; & \tikz \node[draw,circle,inner sep=1]{+}; & \tikz \node[draw,circle,inner sep=1]{+}; \\
	0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
	0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
	0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
	0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
	\tikz \node[draw,rectangle]{$a$}; & \tikz \node[draw,rectangle]{$n$}; & \tikz \node[draw,rectangle]{$x$}; & \tikz \node[draw,rectangle]{$ax^n$}; & \tikz \node[draw,rectangle]{$b$}; & \tikz \node[draw,rectangle]{$p$}; & \tikz \node[draw,rectangle]{$y$}; & \tikz \node[draw,rectangle]{$bpy$}; & \tikz \node[draw,rectangle]{$\frac{ax^n}{bpy}$}; \\
	\end{array}
	\]
	
	Recordem que els rectangles a les columnes no representen cap valor ni determinen cap operació, sinó que són simples anotacions sobre el seu contingut. 
	
	Així doncs, suposant $n$ coneguda (suposem, tal com a les notes, que $n=7$), per a realitzar aquest càlculs, les targetes d'operacions han de ser les següents:
	
	\[\{9(\times), \div\}\]
	
	$6$ multiplicacions necessàries per fer $x^n$, $1$ per multiplicar-ho per $a$, dues més per fer $bpy$ i una divisió per fer $\frac{ax^n}{bpy}$. Ada diu que amb les columnes $V_1, V_2, V_3, V_5, V_6,V_7$ representen una funció general $\phi(a,x,n,b,p,y)$ que hagués pogut ser qualsevol successió d'operacions aritmètiques entre aquestes variables. Mitjançant una successió de targetes d'operacions i targetes de variables, s'ha determinat que la funció a calcular és $\frac{ax^n}{bpy}$, i que es guardaran dos resultats entremitjos a les columnes $V_4$ i $V_8$.   	
	
\end{document}